---
author: saltbo
categories: []
createat: "2022-04-15T03:08:00+07:00"
date: "2018-04-20T00:00:00+07:00"
lastupdated: "2022-04-15T12:49:00+07:00"
name: vue-summary
status: "Published \U0001F5A8"
tags: []
title: 后端开发写Vue（iView使用总结）
---

作为一个正正经经的后端开发，虽然早年自称过全栈，但是随着前端技术发展的越来越快，技术栈越来越多，现在已经不敢自称全栈。早年搭建管理后台都是采用 bootstrap，由后端渲染页面。但是有很多东西是后端渲染无法做到的。偶然发现一个组件库——[iView](https://www.iviewui.com/)，这是一个高质量的 vue 组件库，涵盖了你可以想象到的任何组件。但是因为之前没有 vue 基础，所以踩了很多坑，这里总结一下。

> 本文适用有前端基础但没有 Vue 基础的读者。

## 0x00 如何跳转页面

由这个问题就引出了 vue-router。它是一个前端路由，也就是说，通过它进行的跳转操作是并没有经过后端的。

```javascript
<router-link to="/foo">Go to Foo</router-link>
```

```javascript
this.$router.push({ path: "/user", params: { userId: 123 } });
```

上面是两种页面跳转方式，其中 push 的方式最常见，这里为了方便理解使用了 path，在实际应用中路由表会给每个路由分配一个 name，在 push 的时候就可以直接 push name 进去了。
参考文档：https://router.vuejs.org/

## 0x01 如何获取参数

上面说了跳转，如果跳转的时候带了参数，那么如何获取到传递过来的参数呢？

```javascript
this.$route.params["id"];
```

```javascript
this.$route.query.id;
```

## 0x02 如何变更数据

这里就要了解双向绑定这个东西了。何为双向绑定？
其实简单来说就是在 vue 中也会有 model 和 view 的概念。双向绑定就是针对他们来说，当我们用 JavaScript 代码更新 Model 时，View 就会自动更新。当用户变更了 View，Model 的数据也自动被更新了，这种情况就是双向绑定。
举个例子就是，当用户填写表单数据的时候，表单数据变更了，这个时候 model 里的数据也同步变更了，这种方式就避免了早期原生 js 代码中那种还得通过 dom 结构自行去获取 form 表单的数据再拼接数据。
同样，在表格中，如果你要删除一行表格需要如何操作呢？在没有双向绑定之前你需要分别去删除 dom 结构中的 dom 和数据中相应的行数据。而现在，你只需要删除掉数据中的行数据，dom 结构压根不需要你关心。当然这个只是例子，实际应用中一般都是重新调用接口刷新全部数据，表格 dom 也会全部重新刷新。

## 0x03 如何在表格中渲染自定义内容

在一个表格中我们经常需要渲染一些复杂的内容，这里就需要用到 reader 函数。

```javascript
{
  columns: [
    {
      title: "Type",
      key: "type",
      width: 160,
    },
    {
      title: "操作",
      key: "action",
      width: 100,
      render: (h, params) => {
        return h("div", [
          h(
            "Button",
            {
              props: {
                type: "primary",
                size: "small",
              },
              style: {
                marginRight: "5px",
              },
              on: {
                click: () => {
                  this.show(params.index);
                },
              },
            },
            "查看"
          ),
        ]);
      },
    },
  ];
}
```

上面的代码是一个表格的 columns，这里可以看到在操作这一列中我们渲染了一个按钮，重点在 h 函数，他的第一个参数是标签名，最后一个参数是标签中间的 Text，中间的参数是标签的属性和事件之类。需要注意的是，中间的参数是可以省略的，也就是只有两个参数。基本属性可以写在 props 里；css 可以写在 style 里，注意采用驼峰写法；事件写在 on 里。
还有需要注意的是：h 函数是可以互相嵌套的，就是通过这种嵌套组合不同的 dom 结构。当然这种方式其实并不友好，还有更方便的方式是 jsx，通过 jsx 你可以直接在 render 函数里返回一个 dom，这里就不展开讲了。

## 0x04 如何格式化日期

实际开发中后端接口有时候会返回 UTC 时间，那么如何优雅的对其进行格式化呢。答案是 moment。`npm install moment` 然后在 main.js 里添加如下代码即可

```javascript
Vue.prototype.$moment = moment;
Vue.filter("moment", function (value, formatString) {
  formatString = formatString || "YYYY-MM-DD HH:mm:ss";
  return moment(value).format(formatString);
});

if (!String.prototype.moment) {
  String.prototype.moment = function (formatString) {
    formatString = formatString || "YYYY-MM-DD HH:mm:ss";
    return moment(this).format(formatString);
  };
}
```

::: v-pre
在使用的时候，如果是在 dom 结构中，用法是`{{ data.time | moment }}`。
:::
如果是在 js 中，用法是`params.row.create_time.moment()`

## 0x05 如何提交数据

原先 vue 官方推荐的网络库是 vue-resource，现在已经改成 axios 了。一样`npm install axios`，然后再 main.js 中加入如下代码

```javascript
Vue.prototype.$http = axios;
```

这样，你就可以在任意 vue 文件中通过下面这种方式使用了

```javascript
this.$http.get("/api/stacks/").then((response) => {
  console.log(response.data);
});

this.$http
  .post("/api/stacks/")
  .then((response) => {
    console.log(response.data);
  })
  .catch((e) => {
    console.log(e);
  });
```

当然，这真是基本用法，在复杂应用中，为了方便后期维护最好还是封装一下。
参考文档：https://github.com/axios/axios

## 0x06 箭头函数

通过上面的几段代码不知道你有没有发现一个东西

```javascript
render: (h, params) => {},click: () => {   this.show(params.index)}
```

这个其实也是一种函数的形式，一般情况下你可能更习惯用传统的 function，但是你没有想过为什么很多示例中都用箭头函数？

```javascript
<script>
    export default {
        data () {
            return {
                stacks: []
            }
        },
        methods: {
            envList: function (groupID) {
                this.$http.get('/api/stacks/').then((response) => {
                    this.stacks = response.data
                    console.log(this.stacks)
                })
            },
        }
    }
</script>
```

就像上面的代码，如果不用箭头函数会怎样？

```javascript
<script>
    export default {
        data () {
            return {
                stacks: []
            }
        },
        methods: {
            envList: function (groupID) {
                this.$http.get('/api/stacks/').then(function(response) {
                    this.stacks = response.data
                    console.log(this.stacks)
                })
            },
        }
    }
</script>
```

如果你运行上面这段代码你就会发现报错了。在传统的 function 中 this 是访问不到 data 中 return 的数据的。

## 0x07 如何组件化

组件化有两个好处，一是代码复用，二是解耦。 最常见的需求是把模态框组件化，这样就可以避免模态框的代码耦合在页面的代码中。

```javascript
<script>
    export default {
        props: {
            title: ''
        },
        data() {
            return {
                show: false,
                loading: false,
            }
        },
        methods: {
            open: function (id) {
                this.show = true;

                if (id !== undefined) {
                    group.getById(id, (body) => {
                        this.formValidate = body.data;
                    })
                }
            },
            submit: function (name) {
            },
        }
    }
</script>
```

组件的代码其实跟普通页面的代码差别不大。就是多了一个 props，里面包含了这个组件的属性。比如这里定义了一个 title，那么在使用的时候你就可以传一个 title 进来。

```javascript
<ModalCreation ref="modalCreation" @on-success="refreshList" title="创建服务"></ModalCreation>
```

可以看到，这个组件还提供了一个 on-success 的事件，那么这是怎么做到的呢？
其实也很简单，只需要在组件内执行`this.$emit('on-success', body.data.id);`即可发送一个事件出来。
那么如何优雅的调起组件呢？

```javascript
$refs.modalCreation.open();
```

## 0x08Vue 到底是什么

官方的介绍是：**它是一套用于构建用户界面的渐进式框架。** 但是对于初学者来说还是云里雾里。这里的重点其实是构建，简单来说就是你按照 vue 的方式写 html、css 和 js，然后它会帮你编译成浏览器可以运行的 js 文件。从本质上说，前端技术还是 html、css 和 js 这三大件，早期前端开发是直接写原生 js 代码，现在是用 vue 或者 react 的方式。其实跟后端常见的 MVC 结构类似，早期 PHP 也是直接写原生 PHP，每个 php 文件里各种 include、require，后来才有的各种框架，像 Yaf、TP 等。

## 0x09 如何部署

这个问题的答案其实有很多种。它是由你的系统架构决定的。但是在将如何部署之前需要先讲一个概念——SPA(单页面应用)。
SPA 即一个 html，全站只有一个 html，内容如下

```html
<!DOCTYPE html>
<html lang="zh-CN">
  <head>
    <title>Chons</title>
    <meta charset="UTF-8" />
    <meta
      name="viewport"
      content="width=device-width, initial-scale=1.0, maximum-scale=1.0, user-scalable=0"
    />
    <link rel="stylesheet" href="/dist/main.css" />
  </head>

  <body>
    <div id="app"></div>
    <script type="text/javascript" src="/dist/vendors.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="/dist/main.js"></script>
  </body>
</html>
```

Vue 编译出来的文件其实初始的 html 就只有上面这一点。也就是说，服务端只需要渲染这一个 html 文件，其他所有的事儿都交给 js 去处理了。
说回如何部署，实际上要做的事就是在服务端输出这个 html 文件和 css、js。
一般来说，在前后端分离的架构中，这部分代码是属于前端的工作，那么前端工程师们通常会用 node 来渲染 html。
而如果你是前后端自己一个人开发，你可以直接使用后端服务来输出这个 html。
这里有一个坑是前后端路由问题。前端路由实际上有三种模式，具体解释如下：

```javascript
### mode

*   类型: `string`

*   默认值: `"hash" (浏览器环境) | "abstract" (Node.js 环境)`

*   可选值: `"hash" | "history" | "abstract"`

    配置路由模式:

    *   `hash`: 使用 URL hash 值来作路由。支持所有浏览器，包括不支持 HTML5 History Api 的浏览器。

    *   `history`: 依赖 HTML5 History API 和服务器配置。查看 [HTML5 History 模式](https://router.vuejs.org/zh-cn/essentials/history-mode.html)。

    *   `abstract`: 支持所有 JavaScript 运行环境，如 Node.js 服务器端。**如果发现没有浏览器的 API，路由会自动强制进入这个模式。**
```

hash 模式实际上是采用锚的方式，也就是你见过的一些后台网站的网址是`http://www.ybc.com/#/user/home`
这种模式的路由你可以只在服务端配置根路径`/`的路由输出 html 就可以了，因为不论#号后面输入什么都会打到后端路由的根路径下。
但是，如果你想去掉#号呢，那就需要使用 history 模式，这种模式就要求服务端所有的路由全部输出那个 html。

## 0x0A 开发环境下如何访问静态文件

如果你是采用后端渲染的方式，那么为了统一流程，在开发环境下也是需要由后端代理前端路由。那么问题就来了，线上环境时`npm run build`打包出来的静态文件，直接挂载静态文件所在目录就行了。那在开发环境还没有打包，如何访问到正在开发的静态文件呢？这里就有一个 webpack-dev-server 的坑。
在开发环境下当你执行`npm run dev`的时候实际上是启动了 webpack 提供的一个简易 web-server，即 webpack-dev-server。它的作用是就是把编译好的静态文件挂载起来让你能够访问。所以你会发现你无论如何也找不到开发过程中生成的静态文件，因为它根本就没有输出出来，而是在内存中。
好在 webpack-dev-server 还是提供了一个方式可以让我们看到这些文件

```plain text
http://localhost:8080/webpack-dev-server
```

如下图：
![](/images/posts/vue-summary/static.saltbo.cn_1240-20200731233230518.png
找到这些静态文件就好办了，既然没有生成文件，那我们只能在后端服务中代理这些静态文件

```go
func main() {
	app := neo.App()
	app.Conf.Parse("conf/local.toml")
	api.Register(app)

	indexTpl := "index.html"
	if conf.Tree.GetEnv() == ENV {
		app.Get("/static/*", func(ctx *neo.Ctx) (int, error) {
			resp, err := http.Get("http://localhost:8080" + ctx.Req.URL.String())
			if err != nil {
				log.Println(err.Error())
			}
			respBody, err := ioutil.ReadAll(resp.Body)
			ctx.Res.Header().Set("Content-Type", resp.Header.Get("Content-Type"))
			return resp.StatusCode, ctx.Res.Raw(respBody)
		})
	} else {
		indexTpl = "index_prod.html"
		app.Serve("/static", "./assets/dist/static")
	}

	app.Templates("./assets/dist/*")
	app.Region().Get("*", func(ctx *neo.Ctx) (int, error) {
		return 200, ctx.Res.Tpl(indexTpl, nil)
	})

	app.Start()
}
```

## 0x0B 结语

前端的技术栈实在是太零散了，几乎每走一步都是坑。越来越佩服前端大牛们了~
**_我是闫大伯，一直在踩坑，踩完后端踩前端_**
